export const BIOLOGIA = [
  {
    id: 1,
    answers: [{ value: 'żołądek' }],
    question: 'Co to jest?   Stanowi cześć przewodu pokarmowego pomiędzy przełykiem a dwunastnicą',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 2,
    answers: [{ value: 'wirus' }],
    question: 'Co to jest?   To cząstki zakaźne, które infekują wszelkie formy życia.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 3,
    answers: [{ value: 'anatomia' }],
    question: 'Co to jest?   Jest działem morfologii, nauką o budowie wewnętrznej organizmów',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 4,
    answers: [{ value: 'bakterie' }],
    question:
      'Co to jest?   To królestwo żywych, jednokomórkowych organizmów, należące do prokariontów, czyli istot żywych, których komórki są pozbawione jądra komórkowego',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 5,
    answers: [{ value: 'bezkręgowce' }],
    question:
      'Co to jest?   Grupa zwierząt, która wyróżnia się przede wszystkim brakiem szkieletu wewnętrznego.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 6,
    answers: [{ value: 'biocenoza' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest to zespół organizmów roślinnych, zwierzęcych, grzybów, bakterii powiązanych ze sobą różnymi czynnikami i zależnościami biologicznymi i ekologicznymi',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 7,
    answers: [{ value: 'biom' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest to obszar scharakteryzowany przez określony klimat, rozległość geograficzną, szatę roślinną, glebę',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 8,
    answers: [{ value: 'biotop' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest to środowisko życia biocenozy, nieożywiona część ekosystemu, środowisko życia, ale zmienione przez zespół organizmów, który go zasiedla i tworzy biocenozę.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 9,
    answers: [{ value: 'cytologia' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest działem anatomii, nauką o budowie komórek organizmów, ich budowie chemicznej, funkcjach i strukturze, zachodzących w komórce procesach.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 10,
    answers: [{ value: 'defoliacja' }],
    question: 'Co to jest?   Jest to pozbawienie rośliny liści',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 11,
    answers: [{ value: 'dendrochronologia' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest to metoda wyciągania wniosków na podstawie rocznych przyrostów drewna, widocznych jako koncentryczne koła w przekroju.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 12,
    answers: [{ value: 'ekologia' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest to nauka o wzajemnych relacjach między organizmami a środowiskiem ich życia oraz między samymi organizmami. To biologia środowiska.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 13,
    answers: [{ value: 'ekosystem' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest to jednostka funkcjonalna przyrody, na którą składa się biocenoza i biotop.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 14,
    answers: [{ value: 'gady' }],
    question: 'Co to jest?   To kręgowce, które opanowały środowisko wodne i lądowe',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 15,
    answers: [{ value: 'gatunek' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest to podstawowe pojęcie w systematyce oznaczające zbiór organizmów, które posiadają określony zespół cech, odróżniający go od innego zbioru osobników',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 16,
    answers: [{ value: 'grzyby' }],
    question:
      'Co to jest?   To królestwo organizmów żywych, zaliczane do eukariontów, zróżnicowane pod względem budowy i przystosowania do środowiska.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 17,
    answers: [{ value: 'helotyzm' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest formą symbiozy, w której oba gatunki odnoszą korzyści, jednakże jeden z nich podporządkowuje sobie drugi.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 18,
    answers: [{ value: 'hibernacja' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest to fizjologiczne zjawisko obniżenia poziomu intensywności procesów życiowych niektórych organizmów w okresie zimowym',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 19,
    answers: [{ value: 'histologia' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest działem anatomii, nauką o budowie tkanek. Histologia bada budowę, rozwój, a także funkcje, jakie tkanki spełniają w organizmie.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 20,
    answers: [{ value: 'jajorodnosc' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest rodzajem reprodukcji zwierząt tkankowych, która polega na rozwoju zapłodnionej komórki jajowej w organizm poza ciałem samicy',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 21,
    answers: [{ value: 'kanibalizm' }],
    question: 'Co to jest?   Jest to zjadanie osobników własnego gatunku',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 22,
    answers: [{ value: 'komensalizm' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest to rodzaj symbiozy między różnymi, najczęściej dwoma gatunkami, rodzaj zależności międzygatunkowej, w której tylko jeden z nich, tak zwany komensal, czerpie wyraźne korzyści, nie szkodząc przy tym innym, ani nie czyniąc im żadnych korzyści.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 23,
    answers: [{ value: 'morfologia' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest dziedziną biologii, której przedmiotem badań jest ukształtowanie oraz budowa wewnętrzna i zewnętrzna organizmów żywych i wymarłych, a także na każdym etapie ich życia.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 24,
    answers: [{ value: 'mutalizm' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest rodzaj symbiozy organizmów, która jest korzystna i często konieczna dla obu gatunków (populacji). Ten rodzaj wzajemnego oddziaływania między gatunkami jest zatem konieczny do ich przeżycia.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 25,
    answers: [{ value: 'neuron' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest to specjalny rodzaj komórki, która może przewodzić impulsy elektrochemiczne',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 26,
    answers: [{ value: 'neuston' }],
    question:
      'Co to jest?   Zespół organizmów, które żyją w przestrzeni błony powierzchniowej wody.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 27,
    answers: [{ value: 'pustynia' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest to biom, który charakteryzuje skromna szata roślinna oraz bardzo uboga fauna lub obszar zupełnie pozbawiony objawów życia.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 28,
    answers: [{ value: 'saprobionty' }],
    question:
      'Co to jest?   To organizmy odżywiające się rozkładającymi się szczątkami materii organicznej i żyjące w środowisku, które obfituje w nie.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 29,
    answers: [{ value: 'saprofagi' }],
    question:
      'Co to jest?   To organizmy zwierzęce, które odżywiają się rozkładającymi się szczątkami materii organicznej, zgromadzonymi w glebie, mule, ściółce leśnej itp.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 30,
    answers: [{ value: 'saprofity' }],
    question:
      'Co to jest?   Inaczej roztocza to organizmy cudzożywne, odżywiające się związkami organicznymi pochodzącymi z rozkładu martwych szczątków roślin lub zwierząt zawartych w ściółce leśnej, glebie, mule, wodzie itp.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
  {
    id: 31,
    answers: [{ value: 'symbioza' }],
    question:
      'Co to jest?   Jest to stałe lub okresowe współżycie organizmów różnych gatunków, występujące w sposób naturalny, które nie prowadzi do uszkodzenia lub śmierci jednego z organizmów.',
    hints: [],
    revealedAnswers: [],
  },
];
